\section{Recolha de Dados Estatísticos}
De forma a que o administrador e o próprio cliente tenham acesso a informações detalhadas sobre os recursos gastos pelas aplicações, o nosso sistema faz a recolha e tratamento de vários dados estatísticos.
Consideramos que seria importante reter três três tipos de dados:
\begin{itemize} 
\item memória gasta,
\item utilização média e instantânea de CPU,
\item quantiade de espaço utilizada.
\end{itemize} 
Para obtermos estes dados, fazemos uso de funcionalidades já fornecidas pelos sistemas operativos \textit{UNIX}. Todos os dados são enviados para um mediador, que depois os guarda na base de dados, tendo em conta o utilizador e o componente ao qual a estatística pertence.\\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/statsarch}
\caption{Arquitectura que envolve a recolha e gravação de das estatísticas}\label{img:statsarch}
\end{center}
\end{figure} 



De seguida vamos explicar sucintamente como cada estatística é obtida e a estrutura de dados que guarda cada estatística.
\subsection{Utilizadores do Sistema}
A aplicação que faz a recolha de todas a métricas começa por fazer uma recolha dos utilizadores do sistema. Para tal percorre um directório específico que contém uma pasta para cada cliente. Cada uma destas pastas, por sua vez, contém uma pasta para as aplicações e outra para a base de dados do cliente.\\
No fim de obter a lista de clientes, começa a recolher as métricas.

\subsection{Utilização de CPU}
\label{sec:cpu}
Duas ferramentas \textit{UNIX} bastante conhecidas, \textbf{ps} e \textbf{top} fornecem-nos facilmente a utilização de CPU por processo.\\
Ao analisar o output de cada uma, deparamo-nos com o facto de a primeira, \textbf{ps}, fornecer a média de utilização de CPU desde que o processo existe. Este valor é calculado, dividindo o tempo efectivo de utilização de CPU do processo, por todo o tempo que o processo esteve a correr. Já o top, fornece a utilização instantânea de CPU. Este valor corresponde à percentagem de tempo que o processo este efectivamente a utilizar o CPU, desde o último update, que por default ocorre a cada 3 segundos.\\

Em intervalos de tempo pré-definidos estes valores são pedidos ao sistema, para processos de \postgres\ e \phpfpm, e são posteriormente enviados ao mediador. Cada utilizador do servidor pode ter um ou mais processos para a mesma aplicação. Desta forma, o valor final da utilização de CPU para um programa de um utilizador, equivale à soma da utilização de CPU de todos os seus processos desse programa.

\subsection{Memória}
O cálculo da memória gasta, é feita para os mesmos processos descritos em ~\ref{sec:cpu}. No entanto, obter este valor não é tão simples como obter o valor da utilização de CPU.\\
A forma mais precisa que encontramos para se obter a memória que um processo está a utilizar, é através do ficheiro virtual \textbf{smaps}. Existe um ficheiro \textbf{smaps} para cada processo existente e estes ficheiros são criados  pelo sistema operativo em tempo real, sempre que o utilizador os tenta ler.\\
De seguida apresentamos uma porção de um ficheiro \textbf{smaps} exemplo:\\

\lstinputlisting[style=c, caption=Excerto de um ficheiro smaps, label=lst:smpas]{listings/smaps}


Um ficheiro smaps contém informação semelhante à acima ilustrada, para cada mapeamento. Como se pode verificar, dentro da informação de um mapeamento existem vários campos. É apresentado o tamanho do mapeamento, a quantidade do mapeamento que se encontra na RAM, o número de páginas \textit{clean} e páginas \textit{dirty} partilhadas e o número de páginas \textit{clean} e páginas \textit{dirty} privadas no mapeamento.\\

Para calcularmos apenas a memória do processo em questão, e ignorarmos a memória gasta por outras instâncias do mesmo programa, apenas temos em conta os valores privados, e excluímos os partilhados. \\
A soma de todos os valores privados, é a nossa estimativa de memória utilizada pelo processo.

\subsection{Espaço em disco: Storage e Database}
Cada cliente do nosso serviço, tem uma quota definida, ou seja, espaço máximo que pode utilizar.
Para cada uma das pastas do cliente, pasta que contém a sua base de dados e pasta que contém as suas aplicações, é enviada ao mediador a quantidade de espaço utilizada. Este valor é extraido em \textbf{kB} através do comando \textbf{du}, sendo posteriormente convertido para \textbf{mB}, antes de ser enviado para o mediador.\\

\subsection{Estrutura de Dados para uma Estatística}
Os dados estatísticos são provenientes de três tipos de componentes principais diferentes. A cada um deles estão associados vários tipos de dados estatísticos:
\begin{itemize}
\item Application (memória utilizada, CPU Intant, CPU Average de processos \phpfpm)
\item Database (memória utilizada, CPU Intant, CPU Average de processos \postgres\ e espaço gasto pela base de dados)
\item Storage (espaço em disco gasto pelas aplicações)
\end{itemize}

Desta forma, cada estatística necessita do valor, do tipo (CPUI, CPUA, Mem,Espaço em disco) e do componente a que pertence.